曾國衞無法解釋定義 負面清單含糊偏離港法制

曾國衞無法解釋定義
負面清單含糊偏離港法制

政制及內地事務局長曾國衞

【本報訊】港澳辦主任夏寶龍前日表明有逼切性要完善香港選舉制度後，港府昨日即公佈《2021年公職（參選及任職）（雜項修訂）條例草案》，除將區議員納入宣誓範圍，更引入日後用作DQ議員準則的「負面清單」，但當中多項「罪名」定義不清，連政制及內地事務局長曾國衞也無法解釋清楚，但否認是針對民主派。有法律學者形容當中有些用字非明確法律用語，已偏離香港一直沿用的法制。

相關新聞：特首監誓 律政司長提訴訟即停職

根據政府公開的負面清單，。。。。。。。

針對泛民宣誓「加料」

另外，政府又建議修訂《宣誓及聲明條例》，訂明若故意作出四項行為，。。。。。。

相關新聞：為打擊議會抗爭度身訂做

記者會上多名記者追問曾國衞，。。。。。。。。

曾國衞回應時未能直接解釋，。。。。。。

至於「無差別地反對特區政府提出的議案」，。。。。。。。。。。

港大法律學院首席講師張達明接受now新聞訪問時形容，當中有些用字不是明確的法律用語，指當中有很強價值判斷，如何謂特別行政區的整體利益，香港整體利益又是由誰判斷？張指若特區政府做了一些行為，覺得符合香港政府整體利益，若因此受司法挑戰，而法官又判政府最後輸，判行政長官越權，這樣又會否被視作不符合或損害特區政府整體利益？他形容這些較虛的政治判斷，是偏離香港一直的法制，即法律要有足夠明確性。

本身是資深大律師兼立法會前議員梁家傑指，修例字眼相當缺乏客觀準繩，十分曖昧、模稜兩可，徹底破壞香港法治精神和制度。他指草案中連作出尚未立法的《基本法》23條涉及的罪行也可成DQ理由，令人費解：「香港連23條都未立法，究竟嗰啲罪行係乜嘢嚟？究竟罪行本質係乜嘢？咁都可以成為DQ嘅可能？」民主黨主席羅健熙稱對「無差別反對政府議案」也成DQ理由感奇怪，「如果有個候選人要求政府喺預算案每人派1.5萬，否則會否決所有議案，咁係咪會違反誓言呢？『無差別』一詞，本身已是唔知點樣定義」。